【遊記】從法國南部踩上瑞士

查實已經係上年七月嘅旅程，執相同整理返啲資料搞到依家先開始 update 返個 blog。
唔想自己對住自己齋寫 Blog 咁寡所以一路寫一路上嚟搲句水吹吓。

有啲資料例如互動地圖之類喺呢度出唔到，有興趣嘅話呢啲詳細資料可以去呢個 Blog 度參考返。

時間係 2018 年 7 月 1 號嘅零晨，呢晚我哋由香港國際機場坐上呢班卡塔爾航空嘅班機，出發前去法國南部嘅尼斯，開始我哋今次由法國南部踩上瑞士嘅旅程。

我哋今次喺法國南部同瑞士加埋總共玩咗 15 日，以下就係我哋今次粗略嘅日程：

Day 1 : 到達法國 Nice，喺 Nice 住宿一晚。

Day 2 : 由 Nice 搭火車到 Avignon，喺 Avignon 住宿兩晚。

Day 3 : Abbaye Notre-Dame de Sénanque、Gordes、Valensole，呢日主要喺 Provence 掃薰衣草田。

Day 4 : 朝早去行 Pont du Gard 嘉德水道橋，之後由 Avignon 坐火車到瑞士 Lausanne，喺 Lausanne 住宿一晚。

Day 5 : 朝早去行 Château de Chillon 西庸城堡，喺 Saint-Saphorin 快閃睇咗陣葡萄園，跟住由 Montreux 坐火車到 Zermatt，喺 Zermatt 留宿三晚。

Day 6 : 上全球最嘅長行人吊橋 Charles Kuonen Hängebrücke am Europaweg 遠足健行。

Day 7 : 五湖山徑 5-Seenweg 遠足健行。

Day 8 : 由 Zermatt 出發去 Grindelwald，快閃 Lauterbrunnen，喺 Grindelwald 住宿四晚。

Day 9 : Interlaken、Spiez 一日遊。

Day 10 : First 一日遊。

Day 11 : 少女峰 Jungfraujoch 一日遊。

Day 12 : 由 Grindelwald 出發去 Luzern，

去 Stoos 試坐全球最陡斜嘅纜索鐵路，喺 Luzern 住宿兩晚。

Day 13 : Pilatus 一日遊，試坐全球最陡斜嘅齒軌鐵路，

同喺 Fräkmüntegg 試玩 Toboggan Run。

Day 14 : 離開 Luzern，先去 St. Gallen 玩半日，喺 Neuhausen 住宿一晚。

Day 15 : Rhinefall、Schaffhausen 半日遊，再經 Zürich 坐飛機返香港。

成個行程連機票交通食宿入場費等等，全程使費盛惠 HKD 26,000 有找，都算抵玩。

未開始講行程之前，先數吓準備今次行程一啲值得注意嘅事項。

先由機票講起，今次我哋算比較早搞掂張機票，上年一月就經 Qatar 訂咗去程由香港出發經多哈到達法國 Nice、回程由瑞士 Zürich 出發經多哈返香港嘅機票，票價連稅盛惠 HKD 5,990。

陸路交通方面，我哋喺法國 Avignon 租咗兩日車，格過幾間租車公司包括 Europcar、Sixt、Hertz 同 Avis，發覺兩間歐洲公司 Europcar 同 Sixt 嘅合約條款都有限里數，兩間都只係包首 500 km，之後逐公里計錢，我同朋友玩咗幾年自駕都係第一次見到呢隻咁嘅條款，而 Avis 同 Hertz 就兩間都冇限里數。

保險方面，四間公司全保嘅覆蓋範圍都差唔多，Zero Excess CDW、擋風玻璃 Windscreen、車呔、Roadside Service 呢啲必須嘢基本上都有報價可以買到。比較過四間之後，覺得 Hertz 嘅保險覆蓋比 Avis 全面啲，又冇限里數，於是決定幫襯呢間，喺 Avignon TGV 火車站攞車同還車，部車夠大裝三件大行李同坐四個人，保險包 Zero Excess Super Coverage、Roadside Service、Personal Accident & Personal Effects Protection、Theft Protection，兩日車租連稅 HKD 2,300 有找。

搞掂租車，跟住就到公共交通嘞，瑞士火車証就比較簡單，上呢個網站 格一格價，整左張 30 日嘅 Swiss Pass，盛惠 CHF 485。

除咗瑞士境内嘅交通之外，我哋喺法國由 Nice 去 Avignon 同由 Avignon 去瑞士嘅 Lausanne 都要各坐一程火車。唔知關唔關我哋出發嗰排法國重未搞完嗰個鐵路大罷工嘅事，我哋出發前一個月查 SNCF 個網站，睇睇由 Avignon 入瑞士啲車飛嘅售票情況，已經發覺之後嘅三四日好多班次已經滿座售罄，於是嗰陣不敢怠慢快快經 SNCF 網站先訂咗呢程火車飛。

喺 SNCF 個網站查實係可以買到由 Avignon TGV 火車站去到瑞士 Lausanne 嘅車票，不過我哋對過咁買法同分開買一程由 Avignon 去 Geneva 再加一程由 Geneva 去 Lausanne 嘅車飛查實價錢分别不大，坐車嗰陣實際上亦係喺 Geneva 轉車；如果喺 SNCF 買由 Avignon 去到 Lausanne 嘅車票嘅話重要限制咗喺 Geneva 上車嘅班次。所以就算我哋唔用 Swiss Pass 都好，我估呢程車我都會比較傾向只係買去到 Geneva 嘅車票，到咗 Geneva 之後再買車飛去 Lausanne，加上實際上我哋喺瑞士全程都用 Swiss Pass 上車，所以呢程車我哋就買咗由 Avignon TGV 去到 Geneva CFF 嘅車票，車費盛惠 EUR 41 大元。

由 Nice 去 Avignon 嘅車飛就相對上冇咁緊張嘞，我哋出發前一個星期先至上 SNCF 個網站度訂飛都冇乜問題，呢程車飛由 Nice Ville 火車站去到 Avignon TGV 火車站，車費盛惠 EUR 62。

通訊方面，我哋都只係去鴨記搞掂，嗰日我行勻成條街都只係揾到一張我可以肯定喺法國同瑞士兩個國家都可以打到電話嘅電話卡，呢張 EE (啫係 T Mobile 加 Orange) 歐洲 30 日嘅電話卡，包 13 GB 數據加 250 分鐘通話，盛惠 HKD 230。

查實我哋成團人只係出咗一張可以打到電話嘅 SIM 卡，主要係以備萬一要聯絡住宿處嘅屋主但對方唔覆 texting 嗰陣都有個電話打吓。除咗呢張貴些少打到電話嘅 SIM 卡之外，其他團友就出咗另一張都係 EE 嘅 30 日 齋 2GB 上網 SIM 卡，呢張 SIM 卡就平好多盛惠 HKD 100。呢兩張卡去到法國同瑞士兩個國家都大至上正常運作，上網打電話基本上冇乜特别大嘅問題，係就係有時什至喺市區都會短暫斷網，不過用嚟上網揾資料查火車班次聯絡住宿屋主呢啲基本上都夠用，質素大至上可以接受。

地圖方面，查實近年去嚫旅行部電話一個 Google MyMaps 線上加一個 離線地圖已經係指定動作，雖然 Google Maps 又準確資料又齊，但行山嗰陣好難保証山路上一定可以上到網，所以安全計點都會整定個離線地圖旁身。

住宿方面，今次七個站嘅住宿有四個站係經 預訂，三個站經 Airbnb 預訂，詳細每一站嘅住宿資料之後再一路行一路講。

我哋零晨喺香港上機，先嚟一程 9 個鐘嘅飛機，朝早五點幾到達多哈機場，跟住要等多兩個幾鐘轉機去法國。

我哋去程同回程班機都係經多哈轉機，唔知因乜事兩次轉機機場都係好遲先喺水牌上面公報去邊個登機閘上機，而呢程轉機我哋直頭上 Google 揾到邊個登機閘等上機嗰陣個水牌都重未見有公報。

到差唔多朝早八點我哋準時喺多哈上機，之後再嚟多差唔多七個鐘嘅機程，當日晏晝點幾鐘終於到達法國 Nice 嘅機場嘞。

高質遊記，支持

D 相好靚

呢度雖然係一個國際機場，不過機場嘅規模查實好細，感覺有少少似上世紀嘅香港啟德機場。

由機場可以搭一程 98 號巴士去到 Nice 市區。

要坐機場巴士，首先要喺機場出面一個售票處買飛，車費盛惠 6 歐。

買完飛跟住指示牌行過兩步就係車站。

巴士內籠有行李架，內籠個格局感覺都有些少似香港啲機場巴士。

車程行咗大約廿分鐘，就到咗 Albert 1er Phoceens 站。我哋落車之後行過兩三條街就到達今次喺 Nice 呢度入住嘅民宿嘞。

呢間民宿嘅鋪號叫 Nice Studio sur Place Massena，經 預訂，一晚房租盛惠 CHF 135.5。住宅對正 Place Massena，喺 Nice 市區玩嚟講，住喺呢個位置交通上算係十分方便。

我哋晏晝三點幾跟足屋主嘅指示去到民宿樓下跟住 WhatsApp 屋主，等咗一輪屋主完全冇俾反應，跟住我試吓打個電話俾屋主但都係冇人聽。試咗幾次又 WhatsApp 又打電話，最後搞咗差唔多半粒鐘先打到電話俾個屋主，原來佢嗰陣恤梗髮所以覆唔到電話住。

七月頭喺法國南部呢邊啲天氣已經幾熱吓，呢樣嘢前我哋已經預咗，所以呢一站同下一站喺 Avignon 嘅住宿都係訂咗有冷氣嘅民宿。呢間民宿喺 嘅住客評價都算幾正面，而住落事實亦的確係唔錯，呢間住宿算係今次旅程中比較值得推薦嘅其中一間住宿嚟。

我哋喺 Nice 呢度只係短住一晚，所以喺住宿度放低啲行李之後就要把握晏晝剩返嘅時間去行一行呢個著名嘅城鎮。

我哋由住宿處嘅 Place Massena 起行，先向住舊城區嘅方向前行。

途中經過一個噴泉廣場，成個廣場都係啲小朋友喺度玩水嬉戲。

繼續向住舊城區嘅方向前進，先行吓舊城區一帶嘅店鋪。

Nice 係一個旅遊渡假嘅勝地，舊城區呢邊啲店鋪自然係主力做遊客嘅生意喇。

行返出舊城區之前，經過 Cathedrale Sainte-Reparate 尼斯主教座堂，本來係想入去 Hea 一陣嘅。

可惜剛入到去行咗兩步，入面啲職員就同我哋講話教堂要清場準備收工。

離開主嘅懷抱之後，我哋就向住海邊、啫係天使灣嘅方向前進嘞。

天使灣 Baie Des Anges 之所以叫天使灣，係因為海灣嘅海岸線離遠望落就好似天使嘅翅膀一樣。

海灘旁邊係一條叫做 Promenade des Anglais 英國人大道嘅行人道路。

沿住呢條行人大道一路吹住海風一路欣賞 Nice 著名嘅海旁景色，感覺相當舒服。

香港嘅海灘一般都係沙灘，而 Nice 呢道嘅天使灣就係一個滿佈小石春嘅石灘嚟。

呢度唯一有沙嘅地方，應該就係英國人大道旁邊嘅幾個沙灘排球場。

喺英國人大道同對出嘅 Quai des Etats Unis 大道兩邊都有唔少餐廳酒巴，三五知己可以一邊喺度飲嘢吹水，一邊欣賞尼斯嘅海旁美景。

我哋喺英國人大道一路 Hea 吓一路影吓相，剛啱碰到一隊遊行隊伍。

呢班人應該係襯假日出嚟宣揚一啲海洋保育之類嘅議題 ~ 好似係。

晏晝五點幾，見再向前行都唔多似有乜特别嘢睇，於是回頭行返去城堡公園嗰邊。

要欣賞天使灣嘅全景，城堡公園 Parc du Château 應該算係天使灣一帶其中一個最佳嘅觀景位置嚟。

由沿岸海灘嘅位置上去城堡公園有兩個途徑，一係就行樓梯上、一係就搭𨋢。

我哋嚟之前已經坐咗日幾一程長途機，冇乜點休息過就出咗嚟躝咗半日街，如果要 Chur 呢條咁高嘅樓梯上去觀景台嘅話老老實實真係未必頂得順。
好彩我哋去到嗰陣部𨋢重未收工，後來返到香港我試試上網睇吓揾唔揾到呢部𨋢嘅開放時間，對過啲資料，相信呢部𨋢應該喺每年冬天 10 月 1 日到 3 月 31 日開到黃昏六點，喺夏天就每年 4 月 1 日到 9 月 30 日開到黃昏八點至收工。

我哋喺城堡公園睇完個日落就行樓梯落返去海灘嗰邊，沿住 Quai des Etats Unis 近舊城區嗰邊，一入夜啲餐廳就會喺佢哋門口露天嘅位置開枱招呼客人做生意。

我哋行過呢排露天餐廳就順便是但揾咗張枱坐低食埋個晚飯先返歸休息。

旅程嘅第二日查實冇乜特别嘅地方去到，呢一日我哋基本上就係搭火車去 Avignon 出車準備第二日睇薰衣草嘅行程。以往去旅行租民宿住，一般到瞥嗰日都係擺低條門匙喺信箱或者屋入面就可以走人，不過喺 Nice 呢一站個屋主就比較小心，堅持要親身同我哋攞返條門匙。

我哋喺出門之前廿幾分鐘已經 WhatsApp 屋主叫佢嚟攞門匙，結果又係好似之前嗰日咁完全冇反應；正當我想打電話揾個屋主嗰陣發覺張電話卡竟然冇訊號，當堂俾佢嚇咗一嚇，事關我哋跟住搭去 Avignon 嗰程火車已經買定咗飛唔遲得，咁唯有不停 WhatsApp 個屋主希望佢收到；好彩搞咗一輪張電話卡嘅訊號忽然間又得返，打到電話揾屋主過嚟收返條門匙，最後無驚無險準時趕到去火車站。

今次由法國到瑞士，基本上去過嘅絶大部份火車站都係冇掩雞籠可以自出自入，尼斯呢個 Nice Ville 車站算係少數有閘機管制出入嘅車站嚟。

呢啲閘機都可以掃 QR Code 入閘，我哋喺未出發前經 SNCF 網站買咗火車飛之後都印定一份紙本嘅車飛旁身，電話亦裝咗 SNCF 嘅 App，我自己就掃電話 App 顯示出嚟嗰個 QR Code 就過到部閘機，我同行朋友部電話就好似同部閘機唔多啱牙，最後都要用印出嚟嗰張飛先過到部閘機。

上火車之前諗住穩陣啲先對一對個 Train Number 啱唔啱至上車，點知揾咗一輪都揾唔到個車號寫咗喺啲車卡嘅邊個位置度，最後先發現原來啲班次資訊係用呢隻又矇又復古嘅液晶顯示屏幕打出嚟。

呢程車唔係好多人，由 Nice 去 Avignon 途中頭幾站都有好多吉位。

車卡一頭一尾都有行李架，車箱入面亦有洗手間。由 Nice Ville 去 Avignon 途中會經過幾個車站，包括 Antibes、Cannes-Voyageurs、St-Raphaël-Valescure、Toulon，大約三個鐘車程就到達 Avignon TGV Station。

到咗 Avignon TGV Station，我哋第一件事先要去車站出面嘅租車公司出車。Avignon TGV Station 呢度應該算係喺法國 Provence 一帶其中一個最大路嘅自駕出車地點嚟，大路嘅租車公司例如 Hertz、Avis、Europcar、Enterprise、Sixt 喺呢個車站度都有門市出車。

出咗車之後我哋先要揸車去 Avignon 市鎮入面嘅超市買定呢兩日所需嘅糧草，原本我哋諗住去超市之前先揾個地方坐低食晏嘅，不過喺超市附近蕩咗幾條街，揾過幾間餐廳都係午市休息唔做生意，最後我哋都係決定喺超市買啲熟食返住宿度開餐。

我哋呢一站嘅住宿距離 Avignon 市中心大約十零廿分鐘車程，呢間住宿嘅位置查實算係有少少隔涉，我哋初來甫到一時間重未摸得清啲行車路線，跟住部電話嘅 GPS 行頭一段路完全行錯晒，搞咗一輪先修正返條啱嘅路線揸到去住宿嗰度。

我哋到達住宿搞掂入住手續已經晏晝四點幾，食埋嘢就已經差唔多到五點。原本我哋嘅計劃係呢日喺住宿度放低行李之後去附近 Arles 行吓嘅，不過度過啲時間如果喺呢個鐘數出車嘅話，都幾可肯定要入夜返歸。我哋呢日先喺法國第一日出車，人生路不熟嘅情況下，免得過都唔多想入夜揸車，加上之前一日喺 Nice 已經玩得幾 Chur 吓，所以最後都係決定呢日嘅行程到此為止，早些少休息抖足精神預備第二日嘅行程。

留名
買左機票聖誕節去
但發覺蒸氣火車同最斜纜車冬天都唔開

記得你上年開過POST

最斜纜車係指 Stoos Funicular Railway?
我見網站話 4 月中至尾同 11 月中至尾唔開，

15.4. – 17.5.2019 During this time the train does not run, except on weekends 4th – 5th & 11th – 12th Mai the train is in operation.
18. – 29.11.2019 During this time the train does not run.

12 月聖誕去應該有得坐喎。

上次差唔多寫完美國西岸嗰個 trip 嗰陣就開始 plan 梗呢個瑞士 trip。

到行程嘅第三日，開始我哋喺 Provence 普羅旺斯尋找薰衣草嘅旅程。原本我哋嘅計劃係第一站先去 Gordes 行一陣嘅，不過當我哋揸車去到 Gordes 嗰陣，發覺嗰度簡直係人山人海完全揾唔到車位泊車，冇辦法之下唯有轉移陣地，先去附近嘅 Notre-Dame de Senanque Abbey 睇完薰衣草再返轉頭睇吓有冇辦法揾到位置泊車。

塞南克修道院 Notre-Dame de Senanque Abbey 係一座熙篤會 Cistercian 嘅修道院，熙篤會係一個天主教嘅修會，遵守聖本篤會規，主張生活嚴肅，重個人守貧，終身素食，夜間冥想耶穌救恩同聖母功德，每日凌晨就要起身祈禱念經，係一個清規森嚴嘅修會嚟。

呢座修道最初嘅成立歷史可以追朔至 1148 年，喺 13 至 14 世紀，塞南克修道院嘅經營達到頂峰，擁有四個磨坊同七個田莊，而住喺塞南克嘅修士當年就係喺呢度嘅莊園種植薰衣草，以養蜂為生。到今時今日，喺每年嘅七至八月薰衣草成熟嘅季節，喺呢座修道院盛放嘅薰衣草田就會吸引大量嘅遊客前去參觀打卡。

我哋呢次喺七月頭嚟到，見到呢度嘅薰衣草查實唔算係開得好靚，田園面積細加上田園外圍被完全圍封唔入得去，影相嘅話只可以喺圍欄外面遠遠咁影入去，睇到嘅風景同喺網上揾到嘅相片落差都幾大，行完呢轉感覺查實都有些少失望。喺度四圍行咗陣同望過吓修道院入面賣嘅記念品之後，我哋就出車返去 Gordes 睇吓有冇辦法揾到車位可以擺低部車再入去行吓。

大半個鐘車程返到 Gordes，發覺之前條路啲車龍冇晒，冇乜難度咁就揾到個收費車位泊低部車。

行出大街先知道之前啲人潮忽然消失晒嘅原因 ~ 原來我哋嚟之前呢度有個市集，所以大量嘅遊客就過晒嚟趁墟。

當我哋行完修道院返嚟嗰陣個墟市剛剛收檔，所以啲人潮忽然間就消失晒。

我哋沿住一條小徑，諗住一路行吓影吓相，一路向住一個可以遠觀整個 Gordes 石頭城全貌嘅展望台前進。

好多華文嘅網站都有鋪癮，只要係一啲依山而建嘅城鎮，外型掹車邊有啲啲似就會將嗰個地方冠上天空之城嘅稱號，Gordes 呢度因為有好多依山而建嘅古老建築，於是亦成為眾多呢啲天空之城嘅其中一個。

我哋從天空之城上遠眺大地，可以望到一片片綠油油嘅葡萄園。

見到當中夾著一片紫色嘅園地，應該就係我哋呢一日行程嘅主要目標 ~ 薰衣草園。

可惜就咁望過去睇得到同可以準確定位俾我哋揸車去得到係兩回事，就算知道有個靚嘅薰衣草園就喺附近我哋都過唔到去。

大約行咗半個鐘我哋就到達呢個可以遠觀 Gordes 全景嘅觀景台，觀景台嘅準確位置可以參考返上面個地圖。查實烈日當空之下原本我哋係好想揸車過嚟嘅，不過驚過到嚟冇位泊車先決定行過嚟。

有早知冇乞兒，我哋行到過嚟先發現原來呢度重有吉嘅免費車位可以泊到車，白行呢轉來回加埋浪費咗我哋差唔多成個鐘嘅腳骨力。我哋原路行返去之前泊車嘅停車場，跟住就出車開始呢一日嘅尋找薰衣草田嘅旅程。

跟據我出發前揾過嘅資料，喺 Provence 區域內大部份嘅薰衣草同向日葵花田都唔會有固定嘅位置，因為啲農夫喺每塊農地上每年每造都有可能種唔同嘅作物，所以碰唔碰到靚嘅花田，某程度上都要講吓運氣。

出發前睇過一啲網站介紹過，由我哋喺 Gordes 出發起計，經公路 D2、D900、D36、D232、D943 呢幾段路都有比較大機會睇到靚嘅向日葵同薰衣草花田，我哋呢一日就嘗試跟住呢條路線行車，到咗 D943 公路之後，經過一個叫 Apt 嘅小鎮之後就轉去 D900 公路，向另一個出名多薰衣草田嘅地方 Valensole 進發。

我哋由 Gordes 出車一路經上面講嗰堆公路嘅路線行車，沿途的確係見到啲向日葵花田嘅，不過問題係喺呢啲公路中途根本冇辦法停到車，就算睇到有花田都冇辦法揸到架車埋去停低。
最後喺呢段行車旅途中都冇乜收獲。我哋繼續經 D900 公路轉入 D4100 公路，諗住直往 Valensole 嗰度碰碰運氣，終於喺 D4100 公路碰到一個掂得嚟又有辦法停到車嘅薰衣草田。

打完卡影飽相，跟住就開車繼續起行向 Valensole 進發。剛進入 Valensole 一帶嘅 D6 公路冇幾耐，我哋就知道今次嚟 Valensole 揾薰衣草田呢個選擇冇錯，終於俾我哋揾到一個又大又種得茂密嘅薰衣草田。

睇完呢個薰衣草田，我哋繼續開車往 Valensole 嘅方向前進。

行咗幾分鐘車程就見到一大片薰衣草田中間嘅一片向日葵花田，於是我哋再喺花田附近泊低部車再過去打卡。

細個嗰陣，好多時都會被灌輸一啲似是而非嘅謬誤，例如金魚只得三秒記憶、坐太近睇電視就會近視等等；今次嚟到 Valensole 呢個向日葵花田又糾正咗一個我一直錯認嘅謬誤。

嚟之前我一直以為向日葵嘅花蕊係會跟住個太陽從東向西每日不停咁轉嚟轉去嘅，嚟到我先知道原來向日葵嘅花蕊通常只係會向住東面嚟生長。

我哋嚟到呢個花田嗰陣已經係晏晝六點日向開始西斜，當我拎起部相機想同啲花花影相打卡嗰陣先發覺啲花嘅正面全部大背光，結果影呢個花田嗰陣我要落晒閃之餘再返到屋企將啲相片用 Photoshop 死推爛推先推得返個花形出嚟。

呢堆薰衣草田同向日葵花田基本上就係分佈喺 D6 公路嘅西北方嗰邊嘅路邊，而 D6 公路東南方嗰邊嘅路邊就有好多可以免費泊車嘅空地。

有啲泊車位側邊重有啲簡陋嘅小食店同紀念品店，可以入去歇一歇腳。

後來我返香港查返啲資料先知道，沿住 D6 公路呢一帶嘅薰衣草同向日葵花田應該係由一個叫 Lavandes Angelvin 嘅農莊打理。

如果沿住 D6 公路向東北方向行再轉入 D8 公路，據説喺 D8 公路近 Brunet 一帶亦有一啲非常之廣闊嘅花田。

我哋當日喺 D8 公路揸車去到 Plateau de Valensole 附近，不過望過嗰一帶就唔見有紫色嘅花田。

可能喺嗰一帶嘅花田已經收割完都唔定，又或者如果當日我哋再向住 Brunet 嗰邊再揸遠些少就會見到更壯麗嘅花田亦唔定。

不過我哋去到 Valensole 嗰陣查實已經幾晏吓，一來嗰日全日烈日當空，我哋玩到呢個鐘數已經好攰。

加上唔想入黑揸車要預返足夠時間喺日落前揸返去住宿處。

所以嗰陣都唔敢揸得太遠，到大約黃昏 7 點半鐘我哋就開始出車回程返 Avignon。

我哋由 Avignon 去 Valensole 嗰程車因為想跟網上一啲建議嘅路線去揾吓啲花田，所以去程嗰段路查實係比電子地圖計出嚟嘅最佳路線兜遠咗嘅。

到回程嗰陣我哋就跟返地圖嘅路線，點知原來呢段路線中途會經過兩個道路收費站，而兩個收費站都係自助收費完全冇員工在場。

我哋經過第一個收費站嗰陣都重有足夠嘅散銀科水過閘，到過第二個收費站嗰陣我哋已經用晒身上嘅散銀。

好彩嗰個收費站部閘機肯食我哋張信用卡俾到錢過閘。所以都順便喺度提一提各位如果喺法國自駕嘅話，最好喺車上預備足夠嘅散銀旁身，以防經過呢啲自助收費站嗰陣中伏。

lm

到咗行程嘅第四日，呢日晏晝一點之前我哋要返到 Avignon TGV 車站交車，然後再搭火車去瑞士。原本我係幾想去索村 Sault 比較吓到底嗰邊啲薰衣草開得靚啲定還是之前一日喺 Valensole 睇到嘅薰衣草靚啲嘅，不過同行朋友覺得除咗薰衣草之外都想喺法國呢站睇吓其他嘢，加上如果又要去 Sault 村睇薰衣草又要一點前返到 Avignon 交車嘅話，呢日朝早事必要倒塔咁早起身先至夠時間去到個咁遠嘅行程，而我亦唔係太想搞到咁 Chur，所以決定都係近近地去就近嘅 Pond du Gard 嘉德水道橋 Hea 吓。

上面嘅地圖就記錄咗呢一日我哋喺法國境内去過嘅地方，由我哋住宿嗰度去到 Pond du Gard 唔係好遠，大約半個鐘車程就去到，我哋泊低部車之後就先到售票處大樓買飛入場。

嘉德水道橋 Pond du Gard 座落於尼姆城 Nimes 嘅郊外，就咁望埋去查實呢條橋表面上睇落冇乜特别 ~ 啫如果呢條橋係一座現代建築嘅話。

呢條橋之所以特别到要我哋科水 8 歐半先有得入場睇吓，原因係呢座嘢係一座已經屹立咗兩千多年嘅古羅馬遺跡嚟。

嘉德水道橋係古羅馬人喺西元一世紀嗰陣修築嘅高架水道橋，橋身高度 49 米，橋身共有三層，每層都有數目不等嘅橋拱，係古羅馬時期最高嘅橋樑。

嘉德水道橋所座落嘅呢條引水道係用嚟將大量嘅食水送到 Nimes，古羅馬人稱呼為 Nemausus 嘅尼姆城 (Nimes)，喺古時就係靠呢條水道獲得高度嘅發展。

嘉德水道橋嘅保存狀況非常完整，就算係兩千年後嘅今日，橋上面嘅結構依然令人感覺非常之堅固，完全唔似係一座二千年前嘅古老建築。

過咗橋之後我哋就過去博物館行吓，入面啲展品主要係介紹吓古時嘅羅馬人用乜嘢方法搬起啲大石造橋之類，同有啲睇落雖然唔係好明不過硬係覺得好勁嘅後現代藝術品。

Hea 到大約 11 點，我哋就返停車場出車去 Avignon TGV Station 還車嘞。

不過還車之前要先去 Avignon TGV 站附近嘅油站打返爆個油缸。

我哋跟住個地圖揀咗個位置近火車站嘅油站，去到發覺呢個又係一個冇人手收費處嘅自助油站嚟；我估喺歐洲自駕其中一件最麻煩嘅事就係碌卡入油，嗰陣我哋試齊手上所有嘅信用卡部機都唔肯受，好彩剛啱有個好心嘅司機可能見到我哋三個華人喺部入油機前面騰嚟騰去搲晒頭咁，睇我哋個款應該都似搞唔掂部入油機，於是主動過嚟幫手，教我哋點用隔籬部見金售票機買飛入油。

唔識法文嘅我哋一直冇為意原來有部可以收紙幣出飛嘅現金售票機，撳呢部機就可以出到一張上面印咗條碼嘅入油券，部入油機除咗可以掃瞄信用卡之外亦有另一個位可以掃瞄呢張飛上面嘅條碼，掃咗飛部機就會出選單俾我哋揀用邊支油槍入油。

記得我哋早兩日喺租車公司出車嗰陣，幫我哋搞手續嗰位職員千叮萬囑叫我哋入油要揀綠色油槍，千祈唔好用黃色嘅油槍，我嗰陣查實都唔係太明佢講乜嘅，到呢日還車前入油，睇到黃色同綠色油槍嘅標示先明白當日嗰位職員點解要特别叮囑我哋要用綠色嘅油槍。原來黃色油槍上面嘅標示係法文 Gazole，而法文 Gazole 啫係英文嘅 Diesel ~ 柴油；如果唔識法文嘅話查實真係好易誤會黃色嗰支係出 Gasoline 嘅油槍嚟。

打爆部車個油缸之後我哋就揸車返去租車公司還車，然後喺火車站一路食住個晏一路等車嘞。Avignon TGV 火車站同好多歐洲大啲嘅車站一樣，都好鍾意用收費洗手間呢招嚟劏客，喺呢個車站等車嗰陣萬一人有三急，如果唔想科水 EUR 0.8 用嗰度嘅收費洗手間嘅話，就要忍到上火車先可以有免費嘅洗手間借用。

晏晝 2:30 我哋坐上一班開去瑞士 Geneva 嘅火車，車程三個鐘，大約晏晝 5:30 我哋順利到達 Geneva，跟住再接上另一班黃昏 6:00 開出去 Lausanne 嘅火車。

第一日嚟到瑞士，我哋就要坐齊火車、地鐵同巴士三種陸上交通工具先返得到住宿處，而呢三種交通工具都可以憑 Swiss Pass 免費乘搭。

我哋喺 Lausanne 火車站落車之後，先要過對面街 Lausanne-Gare Metro Station 坐一個站嘅地鐵去到 Lausanne-Fion 站。

喺 Lausanne-Fion 站我哋要行一條街去到 Bel-Air 站轉巴士。

我哋今次瑞士之行都搭過好幾次巴士，喺瑞士搭巴士查實都好方便，

呢度每個巴士站都有張貼好清晰嘅站表，站名同行車方向一目了然。

瑞士啲馬路一般都好暢通，我哋喺瑞士搭過咁多程巴士都未試過塞車，可能因為咁佢哋啲巴士嘅班次係好準時，啲巴士實際嘅到站時間同喺 SBB 撳出嚟嘅時間誤差唔會超過一分鐘。

瑞士啲巴士內籠一般都有足夠嘅空間俾人放行李，就算四五個人拖篋上車都唔怕阻到人。

我哋喺 Bel-Air 站上車，七個站十零分鐘車程去到 Prilly-Centre 站，落車行兩步就到達我哋呢一晚入住嘅民宿。

我哋出發前已經用電郵聯絡過屋主，跟住地圖同屋主喺 Airbnb 網站啲圖片已經可以揾到間屋嘅位置；不過屋主冇講清楚原來佢將條門匙放咗喺屋外嘅信箱入面，結果我哋都係要喺間屋門外用 WhatsApp 同屋主傾一輪先揾到條鎖匙開門入屋。

到行程嘅第五日，今日朝早我哋會先搭火車去 Montreux 站會合我哋今次行程嘅第四位團友，跟住去西庸城堡 Hea 個上晝之後再出發去下一站 Zermatt。

未出發去睇城堡之前，我哋先要喺火車站放低啲行李以便輕裝上路。喺瑞士唔係個個火車站都有行李寄存箱，所以如果嗰日嘅日程當中係有需要寄存行李嘅話，最好就係預先上 SBB 嘅網站對一對邊個車站有行李寄存服務。

Montreux 應該係最近西庸城堡而又有行李寄存服務嘅車站，瑞士火車站嘅行李寄存箱冇得段鐘計錢，開個大箱盛惠 CHF 9，成嚿水港紙只可以免強放到兩隻中篋，喺瑞士寄存行李查實都幾肉赤。

喺 Montreux 火車站過一條馬路有一個叫 Escaliers de la Gare 嘅巴士站，由呢個站上巴士坐八個站去到 Veytaux Gare 站，喺嗰度落車行兩步就係西庸城堡。

西庸城堡就座落喺 Lake Geneva 嘅湖邊，未入去參觀之前我哋先喺湖邊睇吓風景影吓相。

呢度入場費盛惠每位成人 CHF 12.5，我哋揸 Swiss Pass 嘅可以喺入閘櫃位免費換飛入場。

西庸城堡 Château de Chillon 位處日內瓦湖湖畔一塊巨大岩石上，據説係瑞士最受遊人歡迎嘅歷史建築，每年有超過三百萬人次嚟到呢度打卡。

Chillon 喺法文中係解作 “石頭”，可能呢座城堡所座落嘅嗰塊凸出湖岸嘅巨岩就係 Château de Chillon 呢個名稱嘅由來都唔定。

西庸城堡曾經係權傾朝野嘅薩瓦公爵家族 (Dukes of Savoy) 嘅夏宮，蕯瓦公爵家族由 12 到 16 世紀呢數百年間喺呢度控制咗日內瓦湖嘅船運交通，而西庸城堡就成為佢哋喺呢度嘅軍事要塞同司法機關。

呢一日查實我哋都唔係有好充裕嘅時間詳細參觀呢個地方，我哋喺城堡低層嘅外圍行咗陣，跟住就向比較高嘅樓層進發，想喺離場之前先揾到嗰個可以俯瞰呢座城堡周邊同日內瓦湖嘅樓頂位置。

上去呢座樓頂之前經過一個武器室，展覽咗以前呢度嘅將士所使用嘅兵器。

喺樓頂度有兩排石窗，可以居高臨下咁俯瞰城堡南北兩個方向嘅湖景。

到中午十二點幾鐘，我哋就離場坐巴士回程返去 Montreux 嗰頭揾地方食晏。

樓主去左邊?

下個月放幾日假諗住去越南行轉，一路都的唔起心肝去 plan 個行程，所以個 blog 要停一排 update 等我搞掂晒基本啲住宿交通安排先，唔係嘅話遲啲去到越南分分鐘要瞓街 。

喺我哋返 Montreux 火車站之前有個中途站叫 Montreux Marché，我哋見呢度有好多店鋪又有商場咁，好似比火車站嗰邊熱鬧，所以決定早兩個站落車，先喺呢頭揾個地方食晏。

查實原本我諗住食完晏就喺 Montreux 站上火車出發去 Zermatt 嘅，不過見重有些少時間，大伙兒講講吓就話反正用 Swiss Pass 搭多程車又唔使錢，不如呢鋪 Chur 盡佢少少，去附近嘅 St Saphorin 站快閃睇一陣葡萄園先出發去 Zermatt。
經過 St Saphorin 嘅火車啲班次查實幾疏，要等成個鐘先有一班車，所以呢次快閃葡萄園嘅行動我哋都要睇實啲火車班次，因為一個唔覺意錯過一班車就要遲一個鐘先去到 Zermatt。

喺 St Saphorin 一帶睇葡萄園嚟講，通常會沿住湖邊嘅步行徑行幾個車站嘅距離，一邊健行一邊欣賞沿岸葡萄園嘅風景。

不過一來呢日查實成日都陰天時不時落雨唔係咁適合户外健行，二來呢日我哋亦冇預到咁多時間做呢件事，所以落咗車之後我哋只係花十零廿分鐘行上啲高啲嘅地方影幾張相就返火車站搭返原路嘅火車路線返 Montreux。

我哋返到 Montreux 站拎返啲行李，跟住就坐上下一班開去 Visp 嘅火車，開車前見到對面月台剛啱停咗部我估應該係由 Montreux 呢度出發開去 Luzern 嘅 Golden Pass 列車。

我哋去到 Visp 之後要再轉另一程開去 Zermatt 嘅火車；由進入瑞士境內到呢一日之前嘅火車路線都集中喺啲大城鎮同湖邊，其實一直都未算見過印象中嘅瑞士山區嘅風景。

坐上呢班開往 Zermatt 嘅火車之後，我哋就開始可以感受到呢度山區鐵路沿線嗰隻瑞士特有嘅風光嘞。

我哋喺黃昏六點零鐘到達 Zermatt 火車站，重趕得切喺車站對面嗰間 Coop 超市打烊之前買餸煮呢一晚嘅晚飯。

我哋喺 Zermatt 呢一站入住嘅民宿，應該係今次瑞士之行住過嘅咁多個中途站當中最掂嘅一個嚟。

呢間民宿鋪號叫 Haus Gornera，三晚住宿費盛惠 CHF 786 大元。

開始第六日嘅行程，呢一日嘅天氣比之前一日好好多，起碼冇落大雨，間唔中重有些少陽光透出嚟。

喺 Zermatt 有條叫 Kirchbrücke Bridge 嘅橋，呢條橋算係 Zermatt 區內其中一個睇馬特洪峰嘅絶佳位置嚟。

不過呢個朝早嘅馬特洪峰依然深藏於厚厚嘅雲霧後面，而 Kirchbrücke Bridge 上面就冷冷清清冇晒人。

我哋行去火車站嘅路途中會經過一個墓地，我估喺西方啲人應該冇華人對墳墓嗰種禁忌，喺歐洲已經唔係第一次見到呢啲起得咁近民居嘅墓園。

喺 Zermatt 大部份嘅景點都係圍住個馬特洪峰嚟轉，例如 Gornergrat、5 Seenweg、Matherhorn Glacier Paradise 等等，去呢啲景點嘅纜車費都唔平，如果睇唔到馬特洪峰嘅話，俾咁貴嘅交通費登山感覺就會好唔抵。

好彩近年喺 Zermatt 多咗一條就算睇唔到馬特洪峰都幾值得一去嘅登山路線，我哋就趁住冇得睇馬特洪嘅呢一日試吓行呢條登山健行路線。

呢條健行路線特别嘅地方，就係路途中會經過一條全球最長嘅行人吊橋 Charles Kuonen Hängebrücke。

呢條係一條 Circular Hikes 循環嘅登山路線嚟，路線嘅起點同終點都係一個叫 Randa 嘅火車站，我哋就由 Zermatt 火車站先搭兩個站去到 Randa 站起程登山。

喺呢個網站 度可以揾到呢條登山徑嘅路線地圖。

我哋大約朝早十點半到達 Randa 火車站，起程上山嘅頭一段路會經過一啲民居。

喺呢堆民居入面有間教堂，係呢條登山路線中一個易認嘅路標嚟。

行過呢間教堂冇幾遠，我哋跟住地圖所示嘅路線轉入一條上山嘅小路。

查實呢條 Charles Kuonen Hängebrücke 主要係用嚟接通一段由 Grächen 去 Zermatt 嘅行山路線，呢條山徑要行晒嘅話起碼要兩日嘅時間。

呢隻行山路線對我哋嚟講就實在太高難度，好彩有人設計咗呢條大半日就可以行完嘅 Circular Hike。

可以俾我哋呢啲行唔掂高難度山徑嘅人都可以體驗吓呢條被列入世界之最嘅行人吊橋。

不過呢條路程短好多嘅 Circular Hike 查實亦唔容易行，我哋大約朝早十點半由 Randa 火車站出發。

離開咗山腳嘅民居之後行咗個零鐘，發覺呢段路基本上係全程上斜差唔多完全冇平路。

原來由山腳火車站行到上去橋嘅位置所需要爬升嘅高度係 999 m，目前全港最高嘅建築物 ICC 環球貿易廣場嘅高度係 490 m。

啫係話今次我哋係等同由 ICC 地下行上頂樓兩次有多先可以去得到橋頭嘅位置。

到朝早十二點半，啫係由出發起計大約行咗兩個鐘嘅路程，我哋終於可以遠遠咁望到條橋。

睇落好似就快到達目的地咁，不過查實由睇到條橋到真正行到去橋頭嗰度都重有一段距離。

到晏晝一點幾我哋先真正到達橋頭嘅位置，由朝早十點半起程計，我哋足足 Chur 咗超過兩個半鐘嘅上斜山路先行到目的地。

呢條 Circular Hike 行一圈要大半日，上山前要準備足夠嘅水同食物，午餐只可以自備喺山上搞掂。

喺橋頭位置有啲枱櫈，我哋就喺過橋之前先坐抵食個晏順便休息吓。

我哋上山呢一日大部份時間都係陰天冇咁熱行得比較舒服，我帶咗一公升水基本上都足夠。

但如果猛太陽天氣比較熱上山嘅話我估就要預備多啲飲料。